# Aula dia 17 de Outubro

## Solução de eq. não lineares

$F(x) = 0$ $x \in G$, $F: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$

Achar $x^*$ tal que $F(x^*) = 0$

Temos agora qualquer função e queremos achar a raiz ou a solução da função.

No caso linear, tínhamos:

$Ax = b \rightarrow x = Cx + d$

Agora, temos:

$F(x) = 0 \rightarrow x = G(x)$

$X^{(0)}, X^{(1)}, X^{(2)}, ...$ são as aproximações sucessivas.

$X^{(k) }= G(X^{(k-1)})$

Achar um ponto fixo é achar um $x^*$ tal que $x^* = G(x^*)$.

O que queremos mais?

- Uma condição de parada

Existem infinitas $G(x)$ tal que $F(x) = 0$. Mas dessas infinitas queremos a que faz a sequência convergir.

*Ex:* $G(x) = x - \phi(x)F(x)$ para $\phi(x) \neq 0$

**Teorema: (Ponto fixo)** Seja $g:[a,b] \subset \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$  tal que:

**i)** g é uma *contração* em $[a,b]$, ou seja, existe $L \in (0,1)$ tal que $|g(x) - g(y)| \leq L|x-y|$, $\forall x,y \in [a,b]$

**ii)** $g([a,b]) \subset [a,b]$, isso significa que $g(x) \in [a,b]$, $\forall x \in [a,b]$

Então:

**a)** Existe um único ponto fixo $x^* \in [a,b]$. Ou seja, existe um único $x^*$ tal que $x^* = g(x^*)$

**b)** $\forall x^{(0)} \in [a,b]$, a sequência $x^{(k)} = g(x^{(k-1)})$ converge para $x^*$

**c)** $| x^{(k)} - x^*| \leq \frac{L}{1-L} |x^{(k)} - x^{(k-1)}|$

Visualmente:

Imagina a função $g(x)$ e a função identidade $y = x$. O ponto fixo é a interseção entre as duas funções. 

---

*Relembrando sequência de Cauchy:*

$\forall \epsilon > 0$, $\exists K \in \mathbb{N}$ e $p$ qualquer tal que $\forall n \geq K$, $|x^{(n+p)}-x^{(n)}| < \epsilon$

*Demonstração que $g$ é uma sequência de Cauchy:*

$|x^{(n+1)}-x^{(n)}| = |g(x^{(n)}) - g(x^{(n-1)})| \leq L|x^{(n)} - x^{(n-1)}| \leq L^2|x^{(n-1)} - x^{(n-2)}| \leq ... \leq L^n|x^{(1)} - x^{(0)}|$

$|x^{(n+2)}-x^{(n)}| = |x^{(n+2)}-x^{(n+1)}+x^{(n+1)}-x^{(n)}| \leq |x^{(n+2)}-x^{(n+1)}|+|x^{(n+1)}-x^{(n)}| $

$|x^{(n+p)}-x^{(n)}| \leq |x^{(n+p)}-x^{(n+p-1)}|+|x^{(n+p-1)}-x^{(n+p-2)}|+...+|x^{(n+1)}-x^{(n)}| \leq L^{n+p-1}|x^{(1)}-x^{(0)}|+L^{n+p-2}|x^{(1)}-x^{(0)}|+...+L^n|x^{(1)}-x^{(0)}|$

$L^n(L^{p-1}+L^{p-2}+...+1)|x^{(1)}-x^{(0)}| = L^n\frac{1-L^p}{1-L}|x^{(1)}-x^{(0)}| \leq \frac{L^n}{1-L}|x^{(1)}-x^{(0)}| < \epsilon$

Como $L < 1$, a partir de um certo $n$, $L^n$ é muito pequeno, então a sequência é de Cauchy.

Provamos então que a sequência converge, mas falta provar que ela converge para o ponto fixo.

$g$ converge para $l \in [a,b]$

| valor de x      | imagem de x        |
| --------------- | ------------------ |
| $x^{(0)}$       | $g(x^{(0)})$       |
| $g(x^{(0)})$    | $g(g(x^{(0)}))$    |
| $g(g(x^{(0)}))$ | $g(g(g(x^{(0)})))$ |
| ...             | ...                |
| $l$             | $g(l)$             |

*Provando que o ponto fixo é único*

Suponha que existem dois pontos fixos $x^*$ e $y^*$

$|g(x^*) - g(y^*)| = |x^* - y^*|$, mas $g$ é uma contração, então $|g(x^*) - g(y^*)| \leq L|x^* - y^*| < |x^* - y^*|$, o que é uma contradição.

*Provando a parte **c** do teorema*

$|x^* - x^{(k)}| = |g(x^*) - g(x^{(k-1)})| \leq L|x^* - x^{(k-1)}| \leq L | x^* - x^{(k)} + x^{(k)} - x^{(k-1)}| \leq L|x^* - x^{(k)}| + L|x^{(k)} - x^{(k-1)}|$

$\rightarrow |x^* - x^{(k)}| \leq \frac{L}{1-L}|x^{(k)} - x^{(k-1)}|$

---

**Exemplo**

$x^2 - 3x - 1 = 0$

 intervalo: $[-1,0]$

- Pergunta: Como eu posso aproximar a raiz?

$x = g(x)$, que $g$ escolher?

$g(x) = \frac{x^2 - 1}{3}$, pode ser uma opção.

*obs*: $|g(x)-g(y)| = |g'(\epsilon)||(x-y)| \leq \max |g'(\epsilon)| |x-y| < 1$

$g'(x) = \frac{2x}{3}$, $|g'(x)| \leq \frac{2}{3} = L$

$g''(x) = \frac{2}{3}$, $|g''(x)| = \frac{2}{3} > 0$

$g(-1) = 0 \\
g(0) = -\frac{1}{3} \\
\dots $

$x^{(k)} = \frac{(x^{(k-1)})^2 - 1}{3}$

**Pergunta para a próxima aula:** Como achar a $g$?
Spoiler: Método de Newton nos diz.
