# Aula dia 24 de agosto

## Continuando Jacobi

**Teorema:** Se $A$ é estritamente diagonal dominante por linhas/colunas, então o método de Jacobi converge.

*Prova (caso linha):* 

Jacobi para o sistema $Ax = b$ é dado por $x^{k+1} = C x^k + d$, onde $C = \begin{bmatrix}
0 & \frac{-a_{12}}{a_{11}} & \frac{-a_{13}}{a_{11}} & \dots & \frac{-a_{1n}}{a_{11}} \\
\frac{-a_{21}}{a_{22}} & 0 & \frac{-a_{23}}{a_{22}} & \dots & \frac{-a_{2n}}{a_{22}} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{-a_{n1}}{a_{nn}} & \frac{-a_{n2}}{a_{nn}} & \frac{-a_{n3}}{a_{nn}} & \dots & 0
\end{bmatrix}$

Como $A$ é estritamente diagonal dominante por linhas, então:

 $|a_{ii}| > \sum_{j=1, j\neq i}^{n} |a_{ij}|, \forall i = 1, \dots, n$.

Dividindo a linha $i$ por $|a_{ii}|$, temos:

$|a_{ii}| > \sum_{j=1, j\neq i}^{n} |a_{ij}| \Rightarrow 1 > \sum_{j=1, j\neq i}^{n} \frac{|a_{ij}|}{|a_{ii}|} \Rightarrow \sum_{j=1, j\neq i}^{n} \frac{|a_{ij}|}{|a_{ii}|} < 1$

$m = \max \{ \sum_{j=1, j\neq i}^{n} \frac{|a_{ij}|}{|a_{ii}|} \} <  1$

Mas $||C||_{\infty} = \max \{ \sum_{j=1, j\neq i}^{n} \frac{|a_{ij}|}{|a_{ii}|} \} = m < 1$.

*Prova (caso coluna):*

Jacobi para o sistema $Ax = b$ é dado por $x^{k+1} = C x^k + d$, onde $C = \begin{bmatrix}
0 & \frac{-a_{12}}{a_{11}} & \frac{-a_{13}}{a_{11}} & \dots & \frac{-a_{1n}}{a_{11}} \\
\frac{-a_{21}}{a_{22}} & 0 & \frac{-a_{23}}{a_{22}} & \dots & \frac{-a_{2n}}{a_{22}} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{-a_{n1}}{a_{nn}} & \frac{-a_{n2}}{a_{nn}} & \frac{-a_{n3}}{a_{nn}} & \dots & 0
\end{bmatrix}$

Como $A$ é estritamente diagonal dominante por colunas, então:

 $|a_{ii}| > \sum_{j=1, j\neq i}^{n} |a_{ji}|, \forall i = 1, \dots, n$.

 **Obs:**  $C$ e $S C S^-1$ tem os mesmos autovalores ($\forall S$ não singular).

*Prova:* 

$C v = \lambda v \Rightarrow S C S^{-1} S v = \lambda S v \Rightarrow (S C S^{-1}) (S v) = \lambda (S v)$

**Relembrando que:**

$Ax = b \Rightarrow (D+M)x = b \Rightarrow Dx = -Mx + b \Rightarrow x = -D^{-1}Mx + D^{-1}b = C x + d$

**Continuando a demonstração...**

- Considere a matriz $K = D C D^{-1} = -D D ^{-1}MD^{-1}$

- Sabemos que $C$ e $K$ tem os mesmos autovalores, logo é suficiente provar que $|| K || < 1$, para alguma norma, pois qualquer autovalor de $K$ é menor que $1$.

$-M D ^{-1} = \begin{bmatrix}
0 & -a_{12} & -a_{13} & \dots & -a_{1n} \\
-a_{21} & 0 & -a_{23} & \dots & -a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
-a_{n1} & -a_{n2} & -a_{n3} & \dots & 0
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
\frac{1}{a_{11}} & 0 & 0 & \dots & 0 \\
0 & \frac{1}{a_{22}} & 0 & \dots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \dots & \frac{1}{a_{nn}}
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
0 & \frac{-a_{12}}{a_{22}} & \frac{-a_{13}}{a_{33}} & \dots & \frac{-a_{1n}}{a_{nn}} \\
\frac{-a_{21}}{a_{11}} & 0 & \frac{-a_{23}}{a_{33}} & \dots & \frac{-a_{2n}}{a_{nn}} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{-a_{n1}}{a_{11}} & \frac{-a_{n2}}{a_{22}} & \frac{-a_{n3}}{a_{33}} & \dots & 0
\end{bmatrix}$

## Gauss-Seidel

$\begin{cases}
a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n = b_1 \\
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \dots + a_{2n}x_n = b_2 \\
\vdots \\
a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \dots + a_{nn}x_n = b_n
\end{cases}$

Jacobi faz:

$\begin{cases}
x_1^{k+1} = \frac{-a_{12}}{a_{11}}x_2^k + \dots + \frac{-a_{1n}}{a_{11}}x_n^k + \frac{b_1}{a_{11}} \\
x_2^{k+1} = \frac{-a_{21}}{a_{22}}x_1^k + \dots + \frac{-a_{2n}}{a_{22}}x_n^k + \frac{b_2}{a_{22}} \\
\vdots \\
x_n^{k+1} = \frac{-a_{n1}}{a_{nn}}x_1^k + \dots + \frac{-a_{n,n-1}}{a_{nn}}x_{n-1}^k + \frac{b_n}{a_{nn}}
\end{cases}$

Gauss-Seidel faz:

$\begin{cases}
x_1^{k+1} = \frac{-a_{12}}{a_{11}}x_2^k + \dots + \frac{-a_{1n}}{a_{11}}x_n^k + \frac{b_1}{a_{11}} \\
x_2^{k+1} = \frac{-a_{21}}{a_{22}}x_1^{k+1} + \dots + \frac{-a_{2n}}{a_{22}}x_n^k + \frac{b_2}{a_{22}} \\
\vdots \\
x_n^{k+1} = \frac{-a_{n1}}{a_{nn}}x_1^{k+1} + \dots + \frac{-a_{n,n-1}}{a_{nn}}x_{n-1}^{k+1} + \frac{b_n}{a_{nn}}
\end{cases}$

### Seidel escrito de forma matricial

$Ax = b \Rightarrow (L+D+U)x = b \Rightarrow (L+D)x = -Ux + b \\ \Rightarrow x = -(L+D)^{-1}Ux + (L+D)^{-1}b = C_Sx + d$

Onde $L$ é uma matriz triangular inferior, $D$ é uma matriz diagonal e $U$ é uma matriz triangular superior.

Logo, Seidel é dado por:    

$x^{k+1} = C_Sx^k + d$, onde $C_S = -(L+D)^{-1}U$ e $d = (L+D)^{-1}b$.    

Uma observação:

$(L+D)x^{k+1} = -Ux^k + b \Rightarrow \\ Lx^{k+1} + Dx^{k+1} = -Ux^k + b \Rightarrow \\ x^{k+1} = (-D^{-1}L)x^{k+1} + (-D^{-1}U)x^k + D^{-1}b$

Teorema a ser provado na próxima aula:

**Teorema (Critério de Sassenfeld):**
...


